中國政府立法 集中營有法可依 全民普通話 中國國歌 禁清真

新疆集中營合法化 中國發布「去極端化條例」

只能講華語、譴責自己的信仰、朗誦愛國宣言才能吃飯......，對那些曾被帶到「再教育中心」的維吾爾人來說，這就是他們在裡頭的日常生活，而根據中國政府的說法，他們只是在進行「教育轉化」。

今年 8月底在土耳其伊斯坦堡，埃卓斯(Halmurat Idris)向《美聯社》記者展示妻子塞利(Gulzar Seley)的照片。塞利是維吾爾人，她在兩年前回新疆探望快要過世的母親後，就被中國拘留而無法離開。
美聯社/達志影像

本周一(8)，中國當局公布《新疆維吾爾自治區去極端化條例》（），宣誓要「打擊泛清真概念」，阻止伊斯蘭文化「滲透」世俗社會，同時抑止「極端主義蔓延」。

在這樣的法案下，任何展現出極端言行的人都可能被送進「職業技能教育培訓中心」，透過思想教育、心理輔導、行為矯正、學習國家語言與法律等方式來達到「教育轉化」的目的。

展現這些言行 就送過去

其中被視為「受極端主義影響的言行」包括干涉他人活動、拒絕電視等公共產品和服務、非正常蓄鬍、自己或強迫他人穿戴蒙面罩袍、出版或持有含極端化內容的文章、推廣泛清真概念(編註)等等。

官方認證 集中營合法化

對各界來說，這份法案不僅證實這幾個月來，有大量維吾爾人遭到逮捕、集中管理的情況，也等同賦予這些「再教育營」法律效力。

編註：除了食物以外，「清真認證」(halal system)可以擴大到其他產品如牙膏、尿布、化妝品等等。以這次的法案來說，把「清真認證」應用在食品以外的地方就是「泛清真化」。

把他們送去「轉化」

新疆維吾爾人的宗教、移動、言論自由長期受到嚴重打壓，但一切在最近卻更加惡化。這幾個月來，陸續傳出大量新疆維吾爾人被政府帶到如同集中營的地方，進行數周到數個月的「轉化」。

消除文化認同 建立中國優越觀

在裡頭，他們只能講中文，也幾乎吃不飽，他們還必須參加譴責伊斯蘭文化的講座，喊出讚美中國共產黨的口號，撰寫反省文、替身穿穆斯林長袍、教導孩子《可蘭經》道歉，宣誓效忠中國領導人習近平等等。任何不從的人都可能吃不到飯、單獨監禁、毆打甚至被殺。

突然就消失 想聯繫也無法

被送到集中營的人通常沒有明確罪刑，有些人可能是到海外探親、持有維吾爾文化的書籍，或是身穿有伊斯蘭圖樣的衣服，就突然消失在親友眼前。對逃到其他國家的維吾爾人來說，他們也不敢打電話到新疆確認親友狀況，擔心這會替遠方的他們惹上麻煩。

今年 6月，在新疆維吾爾自治區首府烏魯木齊市，人們走過用來宣揚中國價值觀的大型看板。
美聯社/達志影像

雖然中國政府一直否認所謂的「新疆集中營」，但有越來越多被釋放的拘留者出面談及自己的遭遇，國際報導、非政府組織報告也從官方法案、衛星空拍圖確認「新疆集中營」是一個持續發生且不斷擴大的事情。

聯合國：大型集中營

今年 8月，聯合國消除種族歧視委員會公布了結論性觀察報告，表示他們參考了許多可信的調查後，確定有將近 100萬名維吾爾人或穆斯林少數族群，在中國政府「打擊恐怖主義或宗教極端分子」這種含糊的定義下遭到法外拘禁，報告中寫到：「(中國政府)已經把維吾爾自治區轉化成大型集中營。」同時也呼籲中國政府以平等、合理的方式對待境內少數民族。

對此，中國外交部發言人華春瑩稱聯合國的報告「完全不是事實」。不過在今年 9月，中國在出席聯合國人權組織時坦承，那些被「視為宗教極端分子」的維吾爾人會被再教育、再安置。

在土耳其伊斯坦堡，29歲的維吾爾人瑪麗皮特(Meripet)正在端詳孩子們的照片。2017年2月，瑪麗皮特隻身到土耳其探望生病的父親，隨後在聽聞新疆集中營的消息後不敢回中國，但也就此和她的孩子們分離。
美聯社/達志影像

剝奪睡眠、毆打、慘叫

回想起遭到拘禁的日子，已經逃到其他國家、只給出名字的歐米爾(Omir)說：「他們不讓我睡覺，他們會把我吊起來打好幾個小時。」

「厚木板、橡膠管、用電線製成的鞭子、拿來穿刺皮膚的針、拔指甲的鉗子，他們會把這些工具擺在我面前，好隨時用在我身上。我也可以聽到其他人的慘叫聲。」

一個個空殼

另一名逃到鄰國的維吾爾人阿札特(Azat)則說：「那個時候是晚餐時間。大概有 1,200人拿著空的塑膠碗在那，大聲唱出宣揚中國的歌只為吃飯。他們就像失去靈魂的空殼。」

「那裡有很多我認識的人。我們以前會聚在一起吃飯聊天，但是當時的他們已經沒有意識自己在幹嘛了。」

「我們的人好嗎？」

一名住在哈薩克的維吾爾女子，則是在最近聽聞自己的兄弟被送到集中營。

該女子擔心會危害到親人，所以在受訪時希望匿名，她說自己和在中國的朋友通話時，對方說：「我有一陣子沒看到你們了，我想他們可能在學校。」以此暗指集中營。

這名女子解釋他們只能用人稱不明的方式來談話，她說：「我們不能問，他們不能談。我們唯一能說的就是：『我們的人好嗎？』」

維吾爾人在中國新疆

在有 2,200萬人口的新疆，大約有 1,100萬-1,300萬人是維吾爾人，信仰則以伊斯蘭信仰為主，以族群來說，他們其實和中亞國家比較相近，傳統語言也比較像土耳其語。

政治、文化、社會 全面控管

這幾十年來，中國政府一直以對抗「分離主義、宗教極端者、恐怖分子」為由，逐步加強對當地的管控、鎮壓反對聲音、警察也可以任意檢查民眾的房子或手機內容。

與此同時，中國政府也亟欲消除當地的文化認同，從根除維吾爾語學校和伊斯蘭習俗，到鼓勵大量漢人移入都是其中之一。這讓許多維吾爾人常面臨當地漢人不尊重他們的信仰、習俗，他們也不容易找到待遇好的工作。

暴力衝突因此而起

各地確實因此出現暴力衝突。2009年 7月，中國漢人與維吾爾穆斯林發生族群衝突，造成至少 200人死亡，大部分的人是中國漢人。後來在 2013年、2014年，中國各地分別出現維吾爾人與中國當局發生衝突、攻擊警察局、政府辦公室、北京天安門等事件，造成至少百人死亡。這一切也成為中國加強控管新疆的理由。

處處受限 到處都有政府在看

現在維吾爾人在新疆的移動自由均受到嚴格限制，道路、火車、公車站都能看到設有金屬探測器的檢查站，有些地方甚至設置了臉孔辨識、虹膜掃描器。宗教自由自然不用提——小孩能不能去清真寺、齋戒月是否該吃東西、男性的鬍子長短也通通受到中國政府管制。

《紐約時報》便引述居民說法和政府報告，指出新疆每 10個家庭就會被指派一名居民或幹部觀察他們的行蹤。

在新疆一所學校外，要求人們使用「國家通用語言」(即中文=普通話)的標語被攝影師捕捉了下來。
美聯社/達志影像

這些報導不是真的？

對於這一切，中國政府一直以「維持穩定」、預防死傷事件為由，否認他們大規模拘留、歧視維吾爾人。中國輿論則瀰漫著「關於新疆被打壓是西方國家的資訊操弄」、「新疆信教的人根本不多」、「沒做錯事的穆斯林就不會被罰」等言論。

過多十年就到香港，講廣東話=搞港獨。

全部港豬充公身家，運曬去大灣區集中營。

中國根本係邪惡軸心國
維尼完全就係希特拉級數
再過十年無制裁到佢就會做出超越希特拉做既野

大紅龍

唔知港共幾時效法去拆香港間清真寺

種族滅絕

香港根本唔多人信回教 基督徒就好多

西方唔出聲其實都唔出奇
燒唔到佢地嘛

但我唔明
清真世界無領袖？
佢地都唔發聲？

土耳其個件 阿聯酉個件 沙特個D呢？

下個到香港

信E屎爛就抵死啦

上海、香港、澳門、廣東無一倖免

邊個最極端?

西方都叫有出聲屌

反而中東班垃圾國家扮睇唔到,isis直頭唔敢出聲

全世界咁多蝗走黎走去，isis做乜唔捉幾件斬頭啊？驚咗支共

die Endlösung der Judenfrage

回教世界點解冇反應？

土耳其一直都有幫維族人，比錢資助疆獨、甚至接收維族人去土耳其住
反而沙特阿聯酋果班油王真係見錢開眼，成件事完全冇出過聲

什葉遜尼兩班友仔互片左幾個世紀到宜家都仲未有結果

isis企係支那隔離根本連童子軍都不如

ISIS殺既人比起支共黎講連後者既零頭都冇

真主阿拉呢？仆街仲唔打尻強國?

分清楚莊閒先啦
真主阿拉尊稱習大大做真神㗎

穆斯林vs中國
真正最強對最強